中國買起非洲媒體噤聲：作者南非報章寫維吾爾人受壓 專欄隔天即被撤

中國買起非洲媒體噤聲：作者南非報章寫維吾爾人受壓 專欄隔天即被撤

《外交政策》（Foreign Policy）刊登專欄作者艾薩（Azad Essa）的文章 〈China Is Buying African Media's Silence／中國買起非洲媒體噤聲〉。文章是艾薩的自述：他的一篇寫新疆維吾爾人受壓的文章，在南非一份報章刊登僅一天，專欄就因為「改版」被取消。艾薩說，這份報紙的出版集團兩成股權，由與中國有關的財團佔有。

艾薩在《外交政策》的文章稱，上星期他在一份南非報章上自己的每周專欄，寫了一篇討論中國迫害逾百萬維吾爾族人的文章。到了報紙印行之後幾個鐘頭，有人告訴他，文章不會上載到網絡版。一天之後，他被告知，由於「報紙改版」，專欄立即取消。該報由當地的Independent Media出版集團擁有，艾薩稱，明白寫這篇專欄會令高層坐立不安，但沒有想到行動會來得這麼快和這麼明顯。

讓艾薩的專欄被取消的文章：China thinks Islam is a disease, and Muslim leaders don't care

艾薩說，1999年，中國對非洲推動經濟及社會大計，政策名叫「走出去」，對非洲傳媒注入數以百萬計美元。為了抗衡西方傳媒對中國的負面論述，於是中國在非洲要搶回形象的控制權。他說，「這意味重金投資中國國營傳媒，包括擴展分社；支持中國秘密擁有的中文傳媒在非洲設立辦事處；收購非洲私營媒體股權；贊助財政拮据的非洲傳媒訪問中國」。

在文章中，艾薩稱私營傳媒是最有效推展中國利益。於是，肯雅傳媒獲邀採訪中非合作論壇，或者參加中方贊助的肯雅記者研討會。在南非，中國國際電視公司和中非合作發展基金擁有部分股權的獨立傳媒，讚揚中國的投資而缺乏批評金磚五國，連中國對非洲的動機這些基本的問題也沒發問。他們沒有要權貴問責，取而代之的是變成啦啦隊。

艾薩說，事實上中非新聞常被二分法影響，現在需要的是頭腦清晰的採訪，而不是各式各樣的扭曲。他說，在西方傳媒眼中，中國人被形容為侵略者或新殖地主義者，非洲人則被指差勁或貪污。在對中國友善的傳媒眼中，情況剛好相反，中國人是恩人，非洲人則是急於受贈的一方。當西方傳媒全力揭露非洲的貪污和財政揮霍，中國傳媒就出盡力氣隱瞞這些事。

他表示，商界領袖藉着傳媒對中國或金磚國家的報道，有藉口推動更為獨斷獨行的不負責作風。這亦是南非前總統祖馬的做法，他經常提出「白人壟斷資本」之說，化解人們對他的商業行徑的批評。

在文章的結尾，艾薩寫道，撤消他的專欄，時間剛好是中國國家主席習近平，在被形容為在北京舉行的「最大型最高規格外交活動」，承諾對非洲援助600億美元，形式是工程、援助、投資、貸款。他說，在專欄提出維吾爾人的苦難，顯然是對的。

力架就算把啦

世界毒瘤

強国人要努力交稅先得啦
唔係點買得起咁多傳媒